\chapter{MODIFICAÇÕES PARA ACOMODAR O PAINEL E A PARADA DO PROCESSADOR}
\label{chp:modificacoes}

\section{Sobre o painel do simulador}

O simulador do CES possui um painel através do qual é possível visualizar e controlar os valores dos registradores RP, RT, RC, assim como valores em qualquer endereço de memória correspondente à memória RAM. Uma imagem do simulador é mostrada na Figura \ref{fig:simulador}.

\begin{figure}[ht] \centering
    \caption{Simuilador do CES}
    \includegraphics[width=12.5cm]{Simulador.png}
    \label{fig:simulador}
  \end{figure}

O registrador RC (Pede) muda de cor dependendo do seu estado e é controlado por dois botões ($0$  e $1$) que, ao serem pressionados, mudam o seu estado.

Os registradores RT e RP possuem ``lâmpadas'' que mostram o valor presente no registrador em questão. Além disso, possuem o botão ``Muda'' que ao ser pressionado faz o valor presente nas ``Chaves de Dados'' ser copiado para o registrador em questão.

A memória emprega um botão ``Muda'' similar ao dos registradores RT e RP. Porém, quando este botão é pressionado, o valor presente nas ``Chaves de Dados'' é copiado para a posição de memória cujo endereço está presente nas ``Chaves de Endereço''. As ``lâmpadas'' da memória mostram o valor que está presente no endereço de memória correspondente às ``Chaves de Endereço''.

O simulador conta ainda com mais três botões, ``Exec'', ``Para'' e ``Passo''. O botão ``Para'' muda o computador do modo \emph{executando} para o modo \emph{parado}. Já o botão ``Exec'' muda o computador do modo \emph{parado} para o modo \emph{executando}.

Quando está no modo \emph{executando}, o computador executa instruções normalmente. Quando o computador muda para o modo \emph{parado}, este termina de executar a instrução atual e para de executar. Ao mudar do modo \emph{parado} para o modo \emph{executando}, o computador volta a executar instruções normalmente.

O botão ``Passo'' só pode ser utilizado quando o computador está no modo \emph{parado}. Quando pressionado, este botão faz com que o computador execute apenas uma instrução e volte a parar.

\section{Sobre o painel projetado para o CES}

As funcionalidades oferecidas pelo painel do simulador são de grande importância para que um usuário possa operar o computador. Por este motivo, um painel similar ao presente no simulador foi projetado para a implementação física do CES. A Figura \ref{fig:painel} mostra um desenho esquemático deste painel.

\begin{figure}[ht] \centering
    \caption{Painel}
    \includegraphics[width=15.5cm]{Painel.png}
    \label{fig:painel}
\end{figure}

As ``lâmpadas'' dos registradores e memória são implementadas com \emph{LEDs}. Esses \emph{LEDs} são separados em grupos de quatro cores para facilitar a leitura dos números. Ao lado dos registradores RT e RP e da memória, há um botão em formato circular que possui a mesma função dos botões ``Muda'' no simulador.

O registrador RC (Pede) é visualizado com dois \emph{LEDs}, um vermelho e outro verde, que indicam qual é o estado do registrador, 0 e 1, respectivamente. Abaixo desses \emph{LEDs} há dois botões circulares, um vermelho e outro verde, que mudam o estado do registrador RC.

As ``Chaves de Dados'' e ``Chaves de Endereço'' são implementadas utilizando chaves retangulares, similares à da Figura \ref{fig:chave}. As chaves são separadas em grupos de quatro, também para facilitar a leitura.

\begin{figure}[ht] \centering
    \caption{Chave utilizada no painel}
    \includegraphics[width=6.5cm]{Chaves.jpg}
    \label{fig:chave}
\end{figure}

O botão ``Para'' se tornou uma chave que agora altera o computador entre os modos \emph{parado} e \emph{executando}. O botão ``Parte'' substituiu o botão ``Passo''. Esse novo botão tem uma função um pouco diferente que será descrita abaixo.

\subsection{Diferenças entre os painéis}

Devido à forma como o registrador RP é conectado, não é possível obter o seu valor sem que haja uma grande modificação. Seria necessário inserir um buffer de três estados na saída de RP, o que implica em no mínimo mais dois circuitos integrados e mais de 20 conexões. Para evitar essa modificação os \emph{LEDs} de RP mostram na realidade a saída do somador. Quando o processador está na primeira etapa do seu ciclo, ou seja, quando o \emph{flip-flop} \textbf{Estado} tem valor $0$, o valor na saída do somador é sempre igual ao valor em RP. Quando o computador está no modo \emph{parado} o \emph{flip-flop} \textbf{Estado} tem sempre valor $0$ e, portanto, o valor lido nos \emph{LEDs} de RP corresponderam ao valor em RP. Quando o computador está no modo \emph{executando} o valor nos \emph{LEDs} não tem esse significado, mas isso não é um problema, visto que os valores mudarão rápido demais para serem lidos.

Outra modificação que foi realizada é em relação ao comportamento da chave ``Para'' e do botão ``Parte''. Agora a chave ``Para'' muda o computador entre os modos \emph{parado} (quando está na posição \emph{desligada}) e \emph{executando} (quando está na posição \emph{ligada}). Quando o computador está no modo \emph{executando} e muda para o modo \emph{parado}, este termina de executar a instrução atual e para de executar. Mudar o modo do computador de \emph{parado} para \emph{executando} não faz com que o computador volte a executar instruções, apenas o deixa preparado para isso.

O botão ``Parte'' possui duas funções a depender do modo do processador. Quando o computador está no modo \emph{parado}, o acionamento deste faz com que o computador execute apenas uma instrução, da mesma forma que o botão ``Passo'' fazia no painel do simulador. Quando o computador está no modo \emph{executando}, porém, não está executando nenhuma instrução (ou seja, a chave ``Para'' foi alterada da posição \emph{desligada} para a posição \emph{ligada}) o botão ``Parte'' faz com que o computador comece a executar efetivamente instruções. Pressionar o botão ``Parte'' quando o computador está no modo \emph{executando} e está executando instruções não possui efeito algum.

\section{Alterações na Arquitetura do CES}

O painel adiciona a possibilidade de alterar valores de registradores e de posições de memória. Para acomodar essas novas funcionalidades, a arquitetura do CES vista na Figura \ref{fig:diagrama} teve que ser alterada. Após aplicadas essas alterações, obteve-se a arquitetura da Figura \ref{fig:nova_arquitetura}. Omitidos na imagem estão os \emph{clocks} dos registradores e a Unidade de Controle, pois esta será descrita com mais detalhe na seção \ref{sec:nova_uc}.

\begin{figure}[ht] \centering
    \caption{Novo Arquitetura do CES}
    \includegraphics[width=15.5cm]{Nova-Arquitetura.png}
    \label{fig:nova_arquitetura}
\end{figure}

\section{A parada do processador}

Um dos requisitos do painel é que a execução do computador possa ser parada. Um dos métodos que podemos pensar para atingir esse objetivo é interromper o \emph{clock} do processador. Infelizmente essa não é uma estratégia possível para o CES por dois motivos principais.

O primeiro deles é que, como descrito anteriormente, cada instrução no CES leva, em geral, dois ciclos de \emph{clock} para ser executada. Se simplesmente parássemos o \emph{clock} do processador, poderíamos parar o processador enquanto uma instrução estivesse sendo executada. Logo, esta instrução nunca terminaria de executar e o processador estaria em um estado potencialmente instável. Um circuito especial precisaria ser desenvolvido para garantir que a parada fosse realizada somente quando o processador terminasse de executar uma instrução.

Outro fator menor que também precisaria ser levado em consideração é que ao interromper o \emph{clock}, este teria o seu valor lógico fixado (ou em $0$ ou em $1$). Caso esse valor fosse oposto ao presente no momento da parada, o transição poderia ser interpretada como um novo ciclo de \emph{clock}.

O segundo problema é o fato de que os valores de certos registradores podem ser alterados enquanto o computador está parado. Registradores precisam de um \emph{clock} ativo para realizar leitura de um novo valor, portanto o \emph{clock} do registrador cujo valor se desejasse alterar precisaria ser gerado. Novamente, precisaríamos de um circuito especial, mas dessa vez para gerar \emph{clocks} para os registradores a serem alterados.

Uma vez que a parada do processador acarretaria em desenvolvimento de algum circuito, e como a Unidade de Controle teria que ser modificada para acomodar a escrita em registradores, optou-se por alterar o comportamento da UC para acomodar também a parada do processador.

Três sinais de entrada foram adicionados à Unidade de Controle. O sinal \emph{Para} indica que o computador está no estado \emph{parado}. \emph{Partiu} indica que o processador acabou de partir (e por isso não pode partir novamente). Por fim, \emph{Parte} é um sinal que está ativo enquanto o processador está executando a pseudo instrução de partida descrita na Subseção \ref{subsec:pseudo_instrucao}.

\subsection{Pseudo instrução de partida}
\label{subsec:pseudo_instrucao}

Quando inicia sua partida, o processador não está necessariamente em um estado em que a execução possa começar imediatamente. Sabemos que o endereço pelo qual o processador deve começar a executar está em RE. Este fato é verdade pois enquanto o processador está parado, o valor da saída do somador, que nestas condições é igual ao valor de RP, é sempre selecionado pelo Multiplexador de Endereço (ME) e copiado para RE. No momento da partida, o processador precisa utilizar este valor para obter um estado válido em que a execução possa ocorrer normalmente. Este passo a mais pode ser interpretado como uma pseudo instrução que o processador executa durante a sua partida.

Primeiramente o valor em RE deve ser inserido no Barramento de Endereços para leitura da dupla (código da instrução, endereço). O código da instrução deve ser então copiado para RI, e o endereço do operando deve ser copiado para RE. Analisando a execução das instruções como descrito na Seção \ref{sec:exec_instrucoes}, podemos notar que esta pseudo instrução é equivalente à segunda etapa da execução das instruções \emph{ESC} e \emph{DNP} sem desvio.

\section{Alterações na Unidade de Controle}
\label{sec:nova_uc}

Observando a Figura \ref{fig:nova_arquitetura}, pode-se notar que novos sinais de controle foram acrescentados ao processador. Estes sinais são: $SaiBS$, $SaiRE$, $SaiRP$, $SaiBD$ e $SaiBE$.

Mais dois sinais também precisam ser gerados por uma restrição imposta pelos componentes utilizados. Os \emph{flip-flops} utilizados para implementar os registradores RC e RI não possuem uma entrada para indicar se um determinado valor deve ser escrito no registrador em questão (no diagrama estes sinais são $EscC$ e $UltC$ para RC e RI respectivamente). Para obter escrita seletiva nestes registradores, é empregada a estratégia mencionada anteriormente de inibir o \emph{clock} do registrador quando uma escrita não deve ocorrer. Para inibir o \emph{clock} o sinal de controle de seleção para cada registrador é utilizado como entrada de uma porta $Nand$ de duas entradas. A outra entrada é \emph{clock} do processador invertido. A saída dessas duas portas $Nand$ são nomeadas $RlgRC$ e $RlgRI$ e são ligadas às entradas \emph{clock} de $RC$ e $RI$ respectivamente. Quando o sinal de seleção nessas portas tiverem valor lógico $1$, a saída tem o mesmo valor que o \emph{clock} do processador. Quando os sinais de seleção tiverem valor $0$, as portas terão sempre o valor $1$ na saída.

O antigo sinal $EscM$ não é mais utilizado para controlar diretamente a escrita na memória. Com a adição de um botão no painel que também controla a escrita na memória, o antigo sinal $EscM$ é combinado com um novo sinal gerado pelo botão no painel para gerar o novo sinal $EscMem$. Este sim é utilizado para controlar a escrita na memória.

Além dos sinais mencionados, a Unidade de Controle gera outros sinais que são utilizados internamente na geração dos demais sinais. Estes sinais são: $Desvia$, $BotParteAtivo$, $\overline{BotParteAtivo}$, $VaiPartir$ e $VaiParar$.

A adição do painel também resultou na adição de novas entradas para a lógica da Unidade de Controle. Estas novas entradas são: $MudaP$, $MudaT$, $BotEscMem$, $BotParte$, $IntPara$, $Parte$, $Partiu$ e $Para$. Estas novas entradas são obtidas da seguinte forma:

\begin{itemize}
\item $MudaP$: Saída complementar ($\overline{Q}$) de um \emph{flip-flop} do tipo D cuja entrada é derivada do botão no painel que insere um valor em RP;

\item $MudaT$: Saída complementar ($\overline{Q}$) de um \emph{flip-flop} do tipo D cuja entrada é derivada do botão no painel que insere um valor em RT;

\item $BotEscMem$: Saída complementar ($\overline{Q}$) de um \emph{flip-flop} do tipo D cuja entrada é derivada do botão no painel que insere um valor na memória;

\item $BotParte$: Este sinal entra na Unidade de Controle em sua forma complementar, e é obtido de um circuito de \emph{debouncing} formado por um \emph{Latch} ligado ao botão \emph{Exec} e a resistores de \emph{pull-up};

\item $IntPara$: Este sinal entra na Unidade de Controle em sua forma complementar e é obtido diretamente da chave (interruptor) que para o processador e um resistor de \emph{pull-up}. A outra extremidade do interruptor é ligada ao \emph{Terra} (\emph{GND}) do circuito;

\item $Parte$: Saída de um \emph{flip-flop} do tipo D cuja entrada é o sinal $VaiPartir$;

\item $Partiu$: Saída de um \emph{flip-flop} do tipo JK cuja entrada J é o sinal $Parte$ e a entrada K é o sinal $\overline{BotParteAtivo}$;

\item $Para$: Saída de um \emph{flip-flop} do tipo JK cuja entrada J é o sinal $VaiParar$ e a entrada K é o sinal $Parte$.

\end{itemize}

Os \emph{flip-flops} dos sinais $MudaP$, $MudaT$ e $BotEscMem$ são agrupados em um registrador denominado RS no diagrama das placas na Figura \ref{fig:placa3}. A entrada D desses \emph{flip-flops} é ligada ao botão do painel em questão e a um resistor de \emph{pull-up}, a outra extremidade do botão é conectada ao \emph{Terra} (\emph{GND}) do circuito.

Na Tabela \ref{tab:sinais_controle_modificados} encontra-se a nova forma de obter os antigos sinais de controle. Note que a adição do sinal interno $Desvia$.

\newpage

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Novas expressões dos sinais de controle}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}%
\rowcolors{2}{gray!25}{white}
\begin{supertabular}{m{3.6cm}m{3.6cm}m{7.3cm}}
\hline

%%%%%%%%%
%%%%%%%%%
\rowcolor{gray!50}
\multicolumn{1}{m{1.236cm}|}{\centering\textbf{Sinal}} &

\multicolumn{1}{m{5.636cm}|}{\centering\textbf{Expressão lógica}} &

\centering\arraybslash\textbf{Implementação}\\

%%%%%%%%%
%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{1.236cm}|}{\centering{$Desvia$}} &

\multicolumn{1}{m{5.636cm}|}{\centering{$I_0 . I_1 . RC . \overline{Para} $}} &

\centering\arraybslash{$And4(I_0, I_1, RC, \overline{Para})$}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{1.236cm}|}{\centering{$\overline{EscM}$}} &

\multicolumn{1}{m{5.636cm}|}{\centering{$\overline{I_0 . \overline{I_1} . \overline{Est_1} . \overline{Para}}$}} &

\centering\arraybslash{$Nand4(I_0, \overline{I_1}, \overline{Est_1}, \overline{Para})$}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{1.236cm}|}{\centering{$\overline{UltC}$}} &

\multicolumn{1}{m{5.636cm}|}{\centering{$ \overline{ Desvia | Parte | ( Est_1 . \overline{Para} ) } $}} &

\centering\arraybslash{$Nor3(Desvia, Parte, Nor2(\overline{Est_1, Para}))$}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{1.236cm}|}{\centering{$\overline{EscP}$}} &

\multicolumn{1}{m{5.636cm}|}{\centering{$\overline{MudaP | (\overline{Est_1}, \overline{Para})}$}} &

\centering\arraybslash{$Nor2(MudaP, Nor2(Est_1, Para))$}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{1.236cm}|}{\centering{$\overline{EscT}$}} &

\multicolumn{1}{m{5.636cm}|}{\centering{$\overline{ MudaT | (\overline{I_0} . Est_1 . \overline{Para} ) }$}} &

\centering\arraybslash{$Nor2(MudaT, Nor3(I_0, \overline{Est_1}, Para))$}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{1.236cm}|}{\centering{$EscC$}} &

\multicolumn{1}{m{5.636cm}|}{\centering{$I_1 . \overline{I_0} . \overline{Para}$}} &

\centering\arraybslash{$Nor3(\overline{I_1}, I_0, Para)$}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{1.236cm}|}{\centering{$ZComp$}} &

\multicolumn{1}{m{5.636cm}|}{\centering{$ \overline{I_1 . \overline{I_0}  . Est_1 . \overline{Para} } $}} &
\centering\arraybslash{$Nand4(I_1, \overline{I_0}, Est_1, \overline{Para})$}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{1.236cm}|}{\centering{$Mais1$}} &

\multicolumn{1}{m{5.636cm}|}{\centering{$ (I_1 | \overline{Est_1}) . \overline{Desvia} . \overline{Para} $}} &

\centering\arraybslash{$Nor3(Nor2(I_1, \overline{Est_1}), Desvia, Para))$}\\\hline

\end{supertabular}
    \label{tab:sinais_controle_modificados}
\end{table}


Agora, na Tabela \ref{tab:novos_sinais_controle} encontram-se os novos sinais de controle. Nesta tabela também estão descritas as expressões para geração do \emph{clock} do processador como descrito na Subseção \ref{subsec:clock_processador}.

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Novos sinais de controle}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}%
\rowcolors{2}{gray!25}{white}
\begin{supertabular}{m{2.7cm}m{5.0cm}m{6.4cm}}
\hline

%%%%%%%%%
%%%%%%%%%

\rowcolor{gray!50}
\multicolumn{1}{m{2.7cm}|}{\centering\textbf{Sinal}} &

\multicolumn{1}{m{5.0cm}|}{\centering\textbf{Expressão lógica}} &

\centering\arraybslash\textbf{Implementação}\\

%%%%%%%%%
%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{2.7cm}|}{\centering{$EntRlg$}} &

\multicolumn{1}{m{5.0cm}|}{\centering{$ \overline{ \overline{EntRlg} } $}} &

\centering\arraybslash{$ NotST( \overline{ EntRlg } ) $}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{2.7cm}|}{\centering{$\overline{Rlg}$}} &

\multicolumn{1}{m{5.0cm}|}{\centering{$ EntRlg + 18ns $}} &

\centering\arraybslash{$ NotST( (EntRlg) 15k\Omega ) $}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{2.7cm}|}{\centering{$Rlg_{1, 2, 3}$}} &

\multicolumn{1}{m{5.0cm}|}{\centering{$ \overline{ \overline{ Rlg} } $}} &

\centering\arraybslash{$ NotST( \overline{Rlg} ) $}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{2.7cm}|}{\centering{$BotParteAtivo$}} &

\multicolumn{1}{m{5.0cm}|}{\centering{$ BotParte $}} &

\centering\arraybslash{$ NotST( \overline{ BotParte } ) $}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{2.7cm}|}{\centering{$\overline{BotParteAtivo}$}} &

\multicolumn{1}{m{5.0cm}|}{\centering{$ \overline{BotParteAtivo} $}} &

\centering\arraybslash{$ Not(BotParteAtivo) $}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{2.7cm}|}{\centering{$VaiPartir$}} &

\multicolumn{1}{m{5.0cm}|}{\centering{$ BotParteAtivo . \overline{Parte} . $
    $ \overline{Partiu} . Para $}} &

\centering\arraybslash{$ And4(BotParteAtivo, \overline{Parte}, $
  $ \overline{Partiu}, Para) $}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{2.7cm}|}{\centering{$VaiParar$}} &

\multicolumn{1}{m{5.0cm}|}{\centering{$ UltC . \overline{Para} . IntPara $}} &

\centering\arraybslash{$ Nor3(\overline{UltC}, Para, \overline{IntPara}) $}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{2.7cm}|}{\centering{$\overline{EscMem}$}} &

\multicolumn{1}{m{5.0cm}|}{\centering{$ \overline{ (EscM | BotEscMem ) } | $
    $ \overline{ (\overline{EntRlg} | Rlg ) } $}} &

\centering\arraybslash{$ Nand2( Nand2( EntRlg, \overline{Rlg} ) , $
  $ Nand2(\overline{EscM}, \overline{BotEscMem}) ) $}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{2.7cm}|}{\centering{$\overline{SaiBD}$}} &

\multicolumn{1}{m{5.0cm}|}{\centering{$ \overline{ Para . BotEscMem } $}} &

\centering\arraybslash{$ Nand2(Para, BotEscMem) $}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{2.7cm}|}{\centering{$\overline{SaiBE}$}} &

\multicolumn{1}{m{5.0cm}|}{\centering{$ \overline{Para} | Parte $}} &

\centering\arraybslash{$ Nand2(Para, \overline{Parte} ) $}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{2.7cm}|}{\centering{$\overline{SaiBS}$}} &

\multicolumn{1}{m{5.0cm}|}{\centering{$ \overline{ MudaP | MudaT } $}} &

\centering\arraybslash{$ Nor2(MudaP, MudaT) $}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{2.7cm}|}{\centering{$\overline{SaiRE}$}} &

\multicolumn{1}{m{5.0cm}|}{\centering{$ \overline{ \overline{ Para } | Parte } $}} &

\centering\arraybslash{$ Nor2(\overline{Para}, Parte) $}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{2.7cm}|}{\centering{$\overline{SaiRP}$}} &

\multicolumn{1}{m{5.0cm}|}{\centering{$ (I_1 . I_0 . RC . \overline{Para}) | Parte | $
    $ (Est_1 . \overline{Para}) | SaiBS $}} &

\centering\arraybslash{$ Nand4(Nand2(Est_1, \overline{Para}), \overline{Parte}, $
  $ Nand4(I_1, I_0, RC, \overline{Para}), \overline{SaiBS} ) $}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{2.7cm}|}{\centering{$RlgRI$}} &

\multicolumn{1}{m{5.0cm}|}{\centering{$ \overline{ UltC . \overline{Rlg} } $}} &

\centering\arraybslash{$ Nand2(\overline{\overline{ UltC } }, \overline{Rlg}) $}\\

%%%%%%%%% Done

\multicolumn{1}{m{2.7cm}|}{\centering{$RlgRC$}} &

\multicolumn{1}{m{5.0cm}|}{\centering{$ \overline{ EscC . \overline{Rlg} } $}} &

\centering\arraybslash{$ Nand2(EscC, \overline{Rlg} ) $}\\\hline

\end{supertabular}
    \label{tab:novos_sinais_controle}
\end{table}

Por fim, a Figura \ref{fig:nova_uc} mostra o novo diagrama esquemático da Unidade de Controle.


\begin{figure}[!ht] \centering
    \caption{Novo diagrama da Unidade de Controle}
    \includegraphics[width=14.5cm]{Nova-UC.png}
    \label{fig:nova_uc}
\end{figure}

\section{Outras modificações realizadas no CES}

\subsection{O \emph{buffer} dos \emph{LEDs}}

Como descrito anteriormente, as ``lâmpadas'' do painel foram implementadas com \emph{LEDs}. Estes precisam mostrar os valores gerados pelos CIs do somador, de RT e da memória, sendo que a saída desses componentes são entradas de outros componentes no circuito. A corrente consumida por um \emph{LED} pode ser ajustada modificando a resistência que é aplicada em série com o mesmo, mas, em geral, um valor próximo de $10\ mA$ é utilizado.

Em um CI da família \textbf{74LS}, o valor máximo recomendado para corrente de saída no estado \emph{low} ($I_{OL}$) é de $8\ mA$, como pode ser observado no \emph{datasheet} para o \textbf{74LS04} em \cite{url:ti_7404}. O valor no estado \emph{high} é muito menor devido à forma como a saída de um componente \textbf{74LS} é construída. Essa limitação cria um problema, pois os \emph{LEDs} estariam utilizando a capacidade total de saída dos componentes, não deixando margem para os componentes que usam esses sinais como entrada. A solução foi utilizar algum componente entre cada \emph{LED} e o sinal que este representa, servindo como um \emph{buffer}. A saída de tal componente é dedicada a alimentar cada \emph{LED}.

Como qualquer porta lógica poderia ser utilizada, por simplicidade optou-se por utilizar CIs \textbf{74LS04} (composto de 6 portas \emph{NOT}) para implementar os \emph{buffers}. Os \emph{LEDs} têm os seus anodos conectados a um resistor de $1\ k\Omega$, que por sua vez tem a sua outra extremidade ligada em \textbf{$V_{cc}$}. O cátodo de cada \emph{LED} é ligado à saída de um \emph{buffer}. Quando o sinal na entrada do \emph{buffer} tem valor 1, a saída do mesmo é levada para \emph{Terra}, e o \emph{LED} acende.

\subsection{Sobre o \emph{clock} do processador}
\label{subsec:clock_processador}

A descrição inicial do CES não menciona o \emph{clock} do processador. Porém, uma limitação do CI responsável pela memória RAM faz com que um circuito trivial para geração de \emph{clock} não possa ser empregado.

\begin{figure}[ht] \centering
    \caption{Formas de onda de um ciclo de escrita}
    \includegraphics[width=12.5cm]{Tempos_Escrita_Memoria.png}
    \legend{Fonte:  \cite{url:datasheet_is61c256}}
    \label{fig:timing_memoria}
\end{figure}


A Figura \ref{fig:timing_memoria} mostra o diagrama de tempo de uma operação de escrita no CI \textbf{61c256}. É possível observar que este componente exige que o endereço de escrita esteja válido antes que o sinal de escrita ($\overline{WE}$) seja ativado. O endereço para escrita é gerado, ou pelo Registrador de Endereços (RE), ou pelo Buffer de Endereços (BE), sendo que RE é o mais lento dos dois. Analisando o \emph{datasheet} do CI utilizado para implementar RE, o \textbf{74LS173} (disponível em \cite{url:ti_74173}), observamos que o tempo de propagação do registrador é da ordem de $18 ns$.

Dada essa informação, sabemos que o sinal de escrita na memória só pode se tornar ativo após, no mínimo, $18 ns$. Para obter este resultado, foi criada uma ``cópia'' atrasada do \emph{clock} de entrada. Esse atraso é criado utilizando um circuito RC, porém, o capacitor do circuito é omitido e a capacitância inerente à \emph{protoboard} é utilizada. Essa cópia atrasada é então combinada com o \emph{clock} de entrada para gerar um atraso na ativação no sinal de escrita na memória.

Como um grande número de componentes da família \textbf{74LS} foi utilizado para implementar os registradores, a entrada de \emph{clock} de todos os CIs não pode ser conectada à saída de uma única porta lógica, pois isso resultaria em uma carga maior do que o máximo recomendado. Para solucionar este problema são criados três \emph{buffers} do \emph{clock} do processador que são denominados $Rlg_1$, $Rlg_2$ e $Rlg_3$. As entradas de \emph{clock} do circuito são então distribuídas entre esses três \emph{buffers} de forma a obter uma carga semelhante em todos eles. Cada um desses sinais é gerado por um inversor de um CI \textbf{74HC14}, que garante subidas e descidas rápidas por possuir saídas do tipo \emph{Schmitt-Trigger}.

Por conveniência foi acrescentado um contador binário de 12 \emph{bits} (\textbf{74HC4040}) ao circuito de \emph{clock}. O \emph{clock} de entrada do processador é obtido de uma das saídas desse contador, e sua entrada é um oscilador de cristal de quartzo. Podemos então aumentar e diminuir a velocidade do processador em fatores que são potências de dois. Dependendo de qual saída do contador for escolhida, também estarão disponíveis \emph{clocks} mais rápidos e mais lentos que o principal, sendo possivelmente úteis em dispositivos de Entrada e Saída.

\subsection{Decodificação de Endereço}

Inicialmente o espaço de endereçamento do CES era dividido em três regiões. A primeira região possui 1K palavras e é destinada a ROM. Os demais endereços com exceção dos últimos dois é destinada a RAM. Os últimos dois endereços de memória (ou seja, \emph{0x3FFE} e \emph{0x3FFF}) são utilizados para endereçar interfaces de entrada e saída.

Neste trabalho a região da ROM foi mantida sem alteração, mas a região destinada a interfaces de entrada e saída foi expandida para 16 endereços. Essa modificação foi realizada por dois motivos: primeiramente, porque ela permitiu otimizar o número de componentes utilizados para decodificação de endereços e também porque mais endereços destinados a entrada e saída deixam o computador mais versátil.

Além dessa modificação, um decodificador foi adicionado para facilitar a seleção de possíveis dispositivos de E/S. Um diagrama do circuito de decodificação de endereços é mostrado na Figura \ref{fig:decodificacao_enderecos}.

\begin{figure}[!ht] \centering
    \caption{Diagrama de Decodificação de Endereços}
    \includegraphics[width=14.5cm]{Diagrama-Decodificacao.png}
    \label{fig:decodificacao_enderecos}
\end{figure}
